{
  "subject": "刑法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "6": "個人的法益に対する罪"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "A",
      "question": "殺人罪（【刑法199条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「人」を「殺したこと」である。"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "殺人罪（【刑法199条】）における「人」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "自然人に限り、胎児は含まない。なお、身体が母体から一部でも露出したときに「人」になる（一部露出説）。"
    },
    "3": {
      "rank": "A",
      "question": "自殺関与罪（【刑法202条前段】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「人」を「教唆し若しくは幇助して自殺させ」たことである。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "自殺関与罪（【刑法202条前段】）における「人」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「人」は、自殺の意味を理解し、自由な意思決定の能力を有する者に限られる（大判昭9.8.27、最決昭27.2.21）。"
    },
    "5": {
      "rank": "A",
      "question": "同意殺人罪（【刑法202条後段】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「人」を「その嘱託を受け若しくはその承諾を得て殺した」ことである。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "同意殺人罪（【刑法202条後段】）における「嘱託」及び「承諾」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「嘱託」とは被殺害者がその殺害を依頼することをいい、「承諾」とは被殺害者がその殺害の申込みに同意することをいう。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "自殺関与罪（【刑法202条前段】）の処罰根拠について説明しなさい。",
      "answer": "生命に対する自己決定権が尊重されるため、自殺は、適法性が阻却され、犯罪にはならないと考えるべきであるから（違法性阻却説）、自殺関与罪は共犯の特別の類型とはいえない。他方、生命は本人だけが左右し得るため、他人の自殺への関与は生命への干渉として可罰性がある。そこで、自殺関与罪は独立の犯罪類型であると考えるべきである。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "同意殺人罪（【刑法202条後段】）の処罰根拠（減軽根拠）について説明しなさい。",
      "answer": "法益の主体である被殺害者が自由な意思決定に基づいて生命を放棄している以上、法益侵害の程度は普通殺人罪より小さいから、違法性が減少する。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "自殺関与罪（【刑法202条前段】）の実行の着手時期について説明しなさい。",
      "answer": "自殺関与罪の実行の着手時期を教唆・幇助の結果、自殺行為が開始された時点とする説＝本罪の保護法益が人の生命であること、及び本罪に併記されている同意殺人罪における実行の着手時期との均衡を理由とする。\n自殺関与罪の実行の着手時期を行為者が教唆・幇助行為に着手した時とする説＝自殺関与罪を独立の犯罪類型と捉える説からは、関与行為こそが実行行為であると解するのが自然であることを理由とする。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "殺害行為時に嘱託・承諾があったのにそれがなかったと誤信して行為した場合、殺人罪（【刑法199条】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "同意殺人罪説＝被害者の意思に反して生命を奪う危険性が存在しない以上、普通殺に向けての客観的な実行行為性が認められないため、殺人の故意で同意殺人の結果を実現した場合として処理するべきである（法定的符合説）。\n殺人未遂罪説＝殺人の実行行為性はあるが、殺人の結果（意思に反する被害者の死）が発生していない場合である。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "殺害行為の嘱託が存在したにもかかわらず、それを認識することなく、暴行又は傷害の故意で暴行し、被害者を死亡させた場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "【刑法202条】後段は、殺意がない場合を含まないから、嘱託殺人罪（【刑法202条後段】）ではなく、傷害致死罪（【刑法205条】）が成立する（札幌高判平25.7.11）。なお、法定刑の不均衡の点は、被害者による殺害の嘱託の存在を被告人に有利な事情として斟酌し酌量減軽を認める（ただし、下限は1年6月までしか下げることはできない）。"
    },
    "12": {
      "rank": "A",
      "question": "暴行罪（【刑法208条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「暴行を加えた者」が「人を傷害するに至らなかった」ことである。"
    },
    "13": {
      "rank": "A",
      "question": "暴行罪（【刑法208条】）の構成要件のうち、「暴行」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "人の身体に向けられた不法な有形力の行使をいう。"
    },
    "14": {
      "rank": "A",
      "question": "傷害罪（【刑法204条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「人の身体を傷害した」ことである。"
    },
    "15": {
      "rank": "A",
      "question": "傷害罪（【刑法204条】）における「傷害」の意義について、説明しなさい。",
      "answer": "人の生理的機能を害することをいう。"
    },
    "16": {
      "rank": "A",
      "question": "暴行の結果人に傷害結果が発生したが、暴行をする故意しかない（傷害結果を認識していない）場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "【刑法208条】の文言及び傷害と暴行の故意を明確に区別するのは不可能に近いことから、傷害罪を暴行の結果的加重犯と故意犯の複合形態であると捉える。そのため、傷害罪が成立する（最判昭22.12.15）。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "甲工場が有毒な廃液を海に排出し、これにより汚染された魚を食べた母親から、公害病に罹患した子が出生した。甲に業務上過失致傷罪（【刑法211条】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "胎児は生まれるまで「人」ではないが、母体の一部と考えることができる。そうすると、胎児への攻撃は、母体という人に対する傷害といえる。その上で、生まれた子という人に傷害結果が発生するのであるから、一種の具体的事実の錯誤の問題となり、法定的符合説から、業務上過失傷害罪の成立を認めることができる（最決昭63.2.29）。"
    },
    "18": {
      "rank": "A",
      "question": "傷害致死罪（【刑法205条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「人の身体を傷害した」こと、及び「よって人を死亡させた」ことである。"
    },
    "19": {
      "rank": "A",
      "question": "過失傷害罪（【刑法209条1項】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「過失により」、「人を傷害した」ことである。"
    },
    "20": {
      "rank": "A",
      "question": "過失致死罪（【刑法210条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「過失により」、「人を死亡させた」ことである。"
    },
    "21": {
      "rank": "A",
      "question": "業務上過失致死傷罪（【刑法211条前段】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「業務上」、「必要な注意を怠り」、「よって人を死傷させた」ことである。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "業務上過失致死傷罪（【刑法211条前段】）における「業務」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「業務」とは、社会生活上の地位に基づき反復継続して行う事務（職業等でなくてもよい）であるが、他人の生命・身体に危害を加えるおそれがあるものに限定される（最判昭33.4.18、最決昭60.10.21）。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "遺棄の罪の保護法益及び法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "保護法益＝生命身体の安全（判例・通説）。\n法的性質＝抽象的危険犯（大判大4.5.21）。"
    },
    "24": {
      "rank": "A",
      "question": "単純遺棄罪（【刑法217条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「老年、幼年、身体障害又は疾病のために扶助を必要とする者」を、「遺棄した」ことである。"
    },
    "25": {
      "rank": "A",
      "question": "保護責任者遺棄罪（【刑法218条前段】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「老年者、幼年者、身体障害者又は病者」を、「保護する責任のある者」が、「これらの者を遺棄する」ことである。"
    },
    "26": {
      "rank": "A",
      "question": "単純遺棄罪（【刑法217条】）又は保護責任者遺棄罪（【刑法218条前段】）における「遺棄」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "【刑法217条】には保護義務が規定されておらず、不作為の遺棄行為を基礎付ける作為義務が要求されていないので、不作為は処罰しない趣旨である。したがって、【刑法217条】の「遺棄」は狭義の遺棄（作為形態である移置のみ）を指し、【刑法218条】の「遺棄」が広義の遺棄（移置及び不作為形態である置き去りを含む）を指す。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "保護責任者遺棄罪（【刑法218条前段】）と不作為殺人罪の区別について説明しなさい。",
      "answer": "作為義務（判例・通説からは保護責任と同義）は同質であるから、故意の有無（殺意の有無）で区別する（大判大4.2.10）。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "保護責任者遺棄罪（【刑法218条前段】）と保護責任者不保護罪（【刑法218条後段】）が真正身分犯か不真正身分犯かについて説明しなさい。",
      "answer": "判例・通説は、保護責任者遺棄罪（【刑法218条前段】）を不真正（加減的）身分犯、保護責任者不保護罪（【刑法218条後段】）を真正（構成的）身分犯と解している。"
    },
    "29": {
      "rank": "A",
      "question": "逮捕監禁罪（【刑法220条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「不法に」、「人」を、「逮捕し、又は監禁した」ことである。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "逮捕監禁罪（【刑法220条】）の保護法益について説明しなさい。",
      "answer": "現実的自由説＝逮捕監禁罪の保護法益は人の身体活動の自由（行動の自由）であるところ、行動の自由は、現実に場所的に移動しようとした際に、それを阻止されることによって侵害されるものである。\n可能的自由説（判例？）＝身体活動の自由とは、行動したいときに行動する自由というべきであるから、行動の自由は必ずしも現実的にあることを必要とせず、その可能性があれば足りる。"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "逮捕監禁罪（【刑法220条】）における「逮捕」、「監禁」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「逮捕」とは人の身体を直接拘束して、自由を奪うことをいい、「監禁」とは人の一定の区域からの脱出を不可能若しくは困難にすることをいう。"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "脅迫罪（【刑法222条】）の保護法益及び法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "保護法益＝個人の意思決定の自由及び意思活動の自由（通説）。\n法的性質＝抽象的危険犯（告知するだけで既遂となり、相手方が現実に畏怖する必要はないが（大判明43.11.15）、相手方に到達して認識されたことは必要）。"
    },
    "33": {
      "rank": "A",
      "question": "脅迫罪（【刑法222条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "親族ないし本人の「生命、身体、自由、名誉又は財産に対し」、「害を加える旨を告知して」、「人」を「脅迫した」ことである。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "脅迫罪における「害」の内容について説明しなさい。",
      "answer": "告知される害悪の内容は、相手方の性質及び周囲の状況から判断して、一般に人を畏怖させるに足りる程度のものであることを要し、また、害悪は告知者の左右し得るものでなければならない。"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "未成年者略取、誘拐罪（【刑法224条】）の保護法益について説明しなさい。",
      "answer": "被拐取者の自由及び親権者等の保護監督権（監護権）（大判明43.9.30）。したがって、監護権者が存在しない場合でも本罪は成立し得るし、監護権者の同意がある場合でも本罪が成立し得るし、監護権者も本罪の主体となり得るし、被害者本人の同意がある場合でも本罪が成立し得る。"
    },
    "36": {
      "rank": "A",
      "question": "未成年者略取、誘拐罪（【刑法224条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「未成年者」を、「略取し、又は誘拐した」ことである。"
    },
    "37": {
      "rank": "B",
      "question": "未成年者略取・誘拐罪（【刑法224条】）における「略取」、「誘拐」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "他人を不法にその保護されている生活環境から離脱させて、行為者自身又は第三者の実力的支配内に移す行為をいう。\n「略取」は暴行又は脅迫を手段とし、「誘拐」は欺罔又は誘惑を手段とする場合を指す。"
    },
    "38": {
      "rank": "B",
      "question": "監護権者による未成年者略取、誘拐罪（【刑法224条】）の成否について説明しなさい。",
      "answer": "本罪の保護法益は、略取された者の自由及び保護監督権者の監護権であるから、本人の利益を害する限り、保護監督権者も主体となり得る。もっとも、行為無価値からすれば、(a)親権者の下からその監護下の子を略取する行為が同児の監護養育上現に必要とされるような特段の事情があるときや、(b)親権の行使としては正当化できない場合でも、なお家族間における行為として社会通念上許容され得る枠内にとどまるときには、違法性が阻却される（最判平17.12.6）。"
    },
    "39": {
      "rank": "A",
      "question": "営利目的等略取、誘拐罪（【刑法225条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「営利、わいせつ、結婚又は生命若しくは身体に対する加害の目的で」、「人」を、「略取し、又は誘拐した」ことである。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "営利目的等略取誘拐罪（【刑法225条】）における「営利」の「目的」について説明しなさい。",
      "answer": "拐取行為によって、自ら財産上の利益を得、又は第三者に得させる目的をいい、被拐取者自身の負担によって利得しようとする場合に限らず、拐取行為に対して第三者から報酬として財産上の利益を得る目的も含まれる。"
    },
    "41": {
      "rank": "A",
      "question": "身代金目的拐取、誘拐罪（【刑法225条の2】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「近親者その他略取され又は誘拐された者の安否を憂慮する者の憂慮に乗じてその財物を交付させる目的で」、「人」を、「略取し、又は誘拐した」ことである。"
    },
    "42": {
      "rank": "B",
      "question": "身代金目的拐取、誘拐罪（【刑法225条の2】）における「安否を憂慮する者」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "被拐取者との密接な人的関係があるため、被拐取者の安全について親身になって憂慮するのが社会通念上当然とみられる特別な関係にある者をいい（最決昭62.3.24）、原則として、被拐取者の自由又は保護状態を回復するために、いかなる財産的な犠牲をもいとわないと通常考えられる程度の特別な人的関係が必要である。"
    },
    "43": {
      "rank": "B",
      "question": "監禁罪（【刑法220条】）と略取・誘拐罪（【刑法224条以下】）の罪数関係について説明しなさい。",
      "answer": "監禁罪とは併合罪関係になる（身代金目的誘拐の事案について、最決昭58.9.27）。\n[[["
    },
    "44": {
      "rank": "B",
      "question": "性的自由に対する罪の保護法益について説明しなさい。",
      "answer": "自由の一種としての性的自由をいう（条文上は、社会的法益に対する罪の中に位置付けられているが、個人的法益に対する罪であると解されている）。"
    },
    "45": {
      "rank": "A",
      "question": "不同意わいせつ罪（【刑法176条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「暴行・脅迫」など特定手段の限定をやめ、「同意しない意思を形成し、表明し又は全うすることが困難な状態」にさせ又はこれに乗じて、わいせつな行為をしたことを要件とし、その原因として①暴行・脅迫、②心身の障害、③アルコール・薬物の影響、④睡眠等の意識不明瞭、⑤同意拒否のいとま欠如、⑥恐怖・驚愕（いわゆるフリーズ）、⑦虐待に起因する心理反応、⑧地位に基づく影響力による不利益の憂慮が例示され、誤信利用型（わいせつ性の誤信・人物誤信）も処罰される。また「16歳未満」に対するわいせつ行為は原則としてこれに該当し、13歳以上16歳未満については行為者が5歳以上年長の場合に限る（年齢条項）。"
    },
    "46": {
      "rank": "A",
      "question": "不同意性交等罪（【刑法177条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「同意しない意思を形成し、表明し又は全うすることが困難な状態」にさせ又はこれに乗じて、「性交等」（陰茎の膣・肛門・口への挿入に加え、膣又は肛門に陰茎以外の身体の一部又は物を挿入する行為を含む）をしたことを要件とし、原因事由は176条と同様に例示される。また、16歳未満の者に対する性交等は原則として本罪に該当し、13歳以上16歳未満については行為者が5歳以上年長の場合に限る（年齢条項）。"
    },
    "47": {
      "rank": "B",
      "question": "不同意わいせつ罪（【刑法176条】）及び不同意性交等罪（【刑法177条】）における「暴行」「脅迫」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "改正により両罪は「同意しない意思の形成・表明・全うの困難」という統一要件に転換され、「暴行」「脅迫」はその困難化をもたらす原因類型の一つとして例示されるにとどまり、従来の「反抗を著しく困難ならしめる程度」という限定は外れ、程度の限定なく、当該状態を生ぜしめ又はこれに乗じたかで判断される。"
    },
    "48": {
      "rank": "B",
      "question": "不同意わいせつ罪（【刑法176条】）における主観的要素の要否について説明しなさい。",
      "answer": "改正後も本罪の本質は、被害者が「同意しない意思を形成・表明・全うすることが困難な状態」にある中での性的行為にあり、構成要件は行為のわいせつ性および上記状態（およびその利用）に客観的に照応して判断されるため、一般的・必須の「性的意図」を要件化する趣旨ではない。他方で、わいせつ性の評価において具体的事情が問題となる場面では、誤信利用や目的等の主観的事情を含む具体的状況が補助的要素として斟酌され得る。"
    },
    "49": {
      "rank": "B",
      "question": "不同意性交等致死傷罪（【刑法181条】）における死傷結果に故意ある場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "改正は不同意型への転換や定義拡張等を行ったが、致死傷の結果に関する故意・過失の基本的取扱いを変更する趣旨ではなく、死傷結果について故意がある場合は、不同意性交等致傷（又は致死）と傷害罪（又は殺人罪）の観念的競合として処理するという従来理解が妥当する。"
    },
    "50": {
      "rank": "A",
      "question": "住居侵入罪及び建造物侵入罪（【刑法130条前段】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "住居侵入罪は、「正当な理由がないのに」、「人」の「住居」に「侵入した」ことである。\n建造物侵入罪は、「正当な理由がないのに」、「人」の「看守する」「建造物」に「侵入した」ことである。"
    },
    "51": {
      "rank": "B",
      "question": "住居侵入罪（【刑法130条前段】）における「正当な理由がないのに」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「違法に」という意味であって、単に修飾語として用いられたものにすぎない。"
    },
    "52": {
      "rank": "A",
      "question": "住居侵入罪（【刑法130条前段】）の保護法益について、説明しなさい。",
      "answer": "住居侵入罪のもつ個人的法益に対する罪としての性格を徹底させるべきであるから、住居に誰を立ち入らせ誰の滞在を許すかを決める自由が保護法益であると解する（新住居権説、最判昭58.4.8）。"
    },
    "53": {
      "rank": "A",
      "question": "住居侵入罪（【刑法130条前段】）における「侵入」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "新住居権説からは、管理権者の意思に反する立入りをいう。"
    },
    "54": {
      "rank": "B",
      "question": "死者に居住権が認められるか説明しなさい。",
      "answer": "被害者を殺害した者との関係では、死亡直後の住居権も保護に値するから、その限度で肯定する。"
    },
    "55": {
      "rank": "B",
      "question": "一般に公開された建造物に違法目的（ex.窃盗目的）で立ち入った場合、「侵入」（【刑法130条前段】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "新住居権説からは、住居権者、管理権者が予め立入り拒否の意思を積極的に明示していない場合であっても、当該建造物の性質、使用目的、管理状況、管理権者の態度、立入りの目的などからみて、現に行われた立入り行為を管理権者が容認していないと合理的に判断されるときは、「侵入」に当たるというべきである。"
    },
    "56": {
      "rank": "B",
      "question": "夫の不在中に妻の愛人が住居に立ち入った場合、「侵入」（【刑法130条前段】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "A説＝全員の同意がなければ「侵入」に当たる。\nB説＝住居権者相互間では、個々の住居権は保護されていないから、1人の同意があれば「侵入」には当たらない。"
    },
    "57": {
      "rank": "B",
      "question": "名誉毀損罪（【刑法230条】）の保護法益及び法的性格について説明しなさい。",
      "answer": "保護法益＝外部的名誉（社会が与える評価）。\n法的性格＝抽象的危険犯。"
    },
    "58": {
      "rank": "A",
      "question": "名誉毀損罪（【刑法230条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "【刑法230条1項】は、「公然と」、「事実を適示し」、「人」の「名誉を」「毀損した」ことである。\n【刑法230条2項】は、「死者の名誉を毀損した」、「虚偽の事実を適示することによってした場合」である。"
    },
    "59": {
      "rank": "B",
      "question": "名誉毀損罪（【刑法230条】）における「公然」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "不特定又は多数人が認識し得る状態をいう（大判昭3.12.13）。"
    },
    "60": {
      "rank": "B",
      "question": "名誉毀損罪（【刑法230条】）における「事実」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "公知性、真実性は問わない（「その事実の有無にかかわらず」（【刑法230条1項】））が、人の社会的評価を直接又は間接に低下させる具体的事実でなければならない。\ncf.死者の名誉→「虚偽の事実を摘示」しなければ罰せられない（【刑法230条2項】）。"
    },
    "61": {
      "rank": "B",
      "question": "名誉毀損罪（【刑法230条】）における「摘示」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "示せばよい（他人が知る必要はない、抽象的危険犯、大判昭13.2.28）。"
    },
    "62": {
      "rank": "B",
      "question": "名誉毀損罪（【刑法230条】）における「人」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "法人、権利能力なき社団も含むが、被害者は特定したものであることを要する。"
    },
    "63": {
      "rank": "B",
      "question": "名誉毀損罪（【刑法230条】）における「名誉を毀損」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "事実を摘示して人の社会的評価の害される危険を生じさせること（他の要件が満たされれば、通常、被害者の名誉は毀損され、既遂に達する）をいう。"
    },
    "64": {
      "rank": "B",
      "question": "私人の私行に関して事実の公共性が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "私人の私生活上の行状にあっても、そのたずさわる社会的活動の性質及びこれを通じて社会に及ぼす影響力の程度などのいかんによっては、その社会的活動に対する批判ないし評価の一資料として、「公共の利害に関する事実」に当たる場合がある（最判昭56.4.16）。"
    },
    "65": {
      "rank": "B",
      "question": "【刑法230条の2】の法的性格について説明しなさい。",
      "answer": "処罰阻却事由説＝【刑法230条の2】が摘示事実が真実であることの立証責任を被告人に負わせていることからすれば、事実の真実性は犯罪の成否そのものにはかかわりがない処罰阻却事由と解すべきである。\n違法性阻却事由説＝憲法によって保障された表現の自由に基づく真実の公表は単に処罰を免れさせるばかりではなく積極的に正当な行為と評価されなければならないから、違法性阻却事由と解される。"
    },
    "66": {
      "rank": "B",
      "question": "真実性の証明に錯誤がある場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "処罰阻却事由説から＝確実な資料・根拠に基づいて事実を摘示した場合には、「正当…行為」（【刑法35条】）として違法性を阻却する。\n違法性阻却事由説から＝真実であると誤信し、その誤信したことについて、確実な資料、根拠に照らし相当の理由があるときは、犯罪の故意がない（最判昭44.6.25）。"
    },
    "67": {
      "rank": "A",
      "question": "名誉毀損罪（【刑法230条】）と侮辱罪（【刑法231条】）の区別基準について説明しなさい。",
      "answer": "幼児、感情のない法人も侮辱罪の客体というべきであるし、条文の文言（「事実を摘示しなくても」）からも、事実の摘示の有無で区別すべきである（最決昭58.11.1）。したがって、事実を摘示した場合には名誉毀損罪、事実を摘示しない場合には侮辱罪が成立する。"
    },
    "68": {
      "rank": "B",
      "question": "信用及び業務に対する罪の保護法益及び法的性格について説明しなさい。",
      "answer": "保護法益＝経済的活動の自由（信用毀損罪）、社会的活動の自由（業務妨害罪）。\n法的性格＝判例は危険犯（信用毀損罪について大判大2.1.27、業務妨害罪について最判昭28.1.30）とするが、学説は侵害犯とするものが多い。"
    },
    "69": {
      "rank": "A",
      "question": "信用毀損罪（【刑法233条前段】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「虚偽の風説を流布し、又は偽計を用いて」、「人」の「信用を」「毀損した」ことである。"
    },
    "70": {
      "rank": "B",
      "question": "信用毀損罪（【刑法233条前段】）における「信用」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "信用とは、資力等に限定せず、経済的側面における人の評価一般をいう（最判平15.3.11）。"
    },
    "71": {
      "rank": "A",
      "question": "偽計業務妨害罪（【刑法233条後段】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「虚偽の風説を流布し、又は偽計を用いて」、「その業務を妨害した」ことである。"
    },
    "72": {
      "rank": "B",
      "question": "偽計業務妨害罪（【刑法233条後段】）における「虚偽の風説を流布」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "事実とは異なった噂を流すことをいう。"
    },
    "73": {
      "rank": "B",
      "question": "偽計業務妨害罪（【刑法233条後段】）における「偽計」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "人を欺罔、誘惑し、あるいは他人の錯誤又は不知を利用する違法な行為をいう。"
    },
    "74": {
      "rank": "A",
      "question": "威力業務妨害罪（【刑法234条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「威力を用いて」、「人」の「業務を妨害した」ことである。"
    },
    "75": {
      "rank": "B",
      "question": "威力業務妨害罪（【刑法234条】）における「威力」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "人の意思を制圧するに足りる勢力を用いること。ただし、必ずしも直接現に業務に従事している他人に対して行使されることを要しない（最判昭32.2.21）。"
    },
    "76": {
      "rank": "B",
      "question": "業務妨害罪における偽計と威力の区別について説明しなさい。",
      "answer": "判例は、犯行が隠密に行われたか公然と行われたかによって区別していると考えられる（大判大3.12.3、大判昭12.2.27参照）。"
    },
    "77": {
      "rank": "A",
      "question": "業務妨害罪における「業務」の意義について、説明しなさい。",
      "answer": "社会生活を維持する上で、反復継続して従事する仕事（大判大10.10.24）。違法な業務であっても、「業務」に当たり得る（最決平14.9.30参照）。"
    },
    "78": {
      "rank": "A",
      "question": "公務執行妨害罪（【刑法95条】）・業務妨害罪における業務と公務の区別について説明しなさい。",
      "answer": "自力執行力を有する権力的公務は、これに対する抵抗を排除することが必ずしも容易でない暴行・脅迫からのみ保護されれば足り、その程度に至らない偽計・威力による妨害行為に対してまでこれを保護する必要はない。したがって、非権力的公務（強制力を行使しない公務）のみ「業務」に当たる（最大判昭41.11.30、最決昭62.3.12、最決平12.2.17、最決平14.9.30等）。なお、権力性（強制力の有無）は当該事案に応じて具体的に認定する。"
    },
    "79": {
      "rank": "B",
      "question": "財産に対する罪における客体について説明しなさい。",
      "answer": "他人の物（財物）、財産上の利益。"
    },
    "80": {
      "rank": "B",
      "question": "禁制品又は法禁物（法令上私人による所有・占有が禁止されている物）の財物性について説明しなさい。",
      "answer": "禁制品も、その没収には一定の手続を必要とするから、法律上の没収手続によらなければ没収されないという限度で、財物性を肯定すべきである（最判昭24.2.15、最決昭55.2.29）。"
    },
    "81": {
      "rank": "B",
      "question": "情報の財物性について説明しなさい。",
      "answer": "情報そのものは財物ではない。しかし、媒体自体の経済的価値が非常に低廉であっても、情報が化体されていることによって有体物たる媒体の価値は上昇するから、当該媒体そのものは財物に当たる（東京地判平9.12.5等）。"
    },
    "82": {
      "rank": "B",
      "question": "財産犯の保護法益（【刑法242条】の「他人が占有」の読み方）について説明しなさい。",
      "answer": "本権説＝所有権その他の本権（【刑法242条】の「他人が占有」を賃借権等の権原に基づくものに限ると読む）。\n占有説（所持説）＝占有そのもの（【刑法242条】の「他人が占有」に限定を加えない）。\n中間説＝\n①修正本権説＝合理的理由のある占有（【刑法242条】の「他人が占有」に一応の合理的理由があることを要求する）。\n②平穏な占有説＝平穏な占有（【刑法242条】の「他人が占有」が安定した平穏なものであることを要求する）。\n③占有説に立ちながら、違法性阻却の可能性を認める説（最決平元.7.7等参照）＝所持者の事実上の占有の内容、回復者の権利利益の内容、占有回復の手段等を考慮する。"
    },
    "83": {
      "rank": "A",
      "question": "占有の有無の判断方法について説明しなさい。",
      "answer": "占有とは、「人が物を実力的に支配する関係」（最判昭32.11.8。なお、「必ずしも物の現実の所持又は監視を必要とするものではなく、物が占有者の支配力の及ぶ場所に存在するを以て足りる」とされていることには注意）であって、占有の事実と占有の意思の両面からなる（通説）。もっとも、支配の態様は物の形状その他の具体的事情によって一様ではないため、占有の有無は社会通念によって決するほかはない。具体的には、財物との場所的・時間的近接性、場所の開放性、占有者の意思等の諸要素を総合的に考慮すべきである（公衆が自由に出入りする場所に置き忘れた事案の場合には、行為の時点における被害者と財物との場所的・時間的離隔が第1次的に重要視されるべき、最決平16.8.25）。"
    },
    "84": {
      "rank": "A",
      "question": "死者の占有は認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "死者には占有の事実も占有の意思も認められないが、被害者の生前の占有を保護する必要がある。そこで、死者の占有は否定するが、殺害から財物奪取までの一連の行為を全体的に観察し、生前の占有を侵害していると評価できる場合には、窃盗罪が成立すると解する（最判昭41.4.8）。"
    },
    "85": {
      "rank": "B",
      "question": "上下主従間の占有に関して、売場（店主はA）の店員甲が売場の物を領得した場合、窃盗罪（【刑法235条】）と横領罪（【刑法252条】）のいずれが成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "下位者は、現実に財物を握持し、又は事実上の支配を有していても、原則として単なる監視者・占有補助者にすぎない。したがって、原則として窃盗罪が成立するが、上位者である店主との間に高度の信頼関係があり、その現実に支配している財物についてのある程度の処分権が委ねられている場合には、横領罪が成立する。"
    },
    "86": {
      "rank": "B",
      "question": "共同占有の場合の窃盗罪（【刑法235条】）の成否について説明しなさい。",
      "answer": "対等な立場にある複数の者が物を共同で管理している場合、1人が他の管理者の同意を得ないで自己単独の占有に移した場合は、窃盗罪が成立する（大判大8.4.5、最判昭25.6.6）。\ncf.共有物を1人で保管している者が勝手に処分した場合は、横領罪が成立する。"
    },
    "87": {
      "rank": "B",
      "question": "封緘物の占有は誰に帰属するかについて説明しなさい。",
      "answer": "受託者は封緘によって、中身を披見できないため、内容についての事実上の支配は委託者にあるとせざるを得ない。よって、封緘物全体の占有は受託者、中身は委託者に占有がある（最決昭32.4.25、東京高判昭59.10.30）。"
    },
    "88": {
      "rank": "A",
      "question": "不法領得の意思の要否及び内容について説明しなさい。",
      "answer": "不可罰な一時使用との区別、毀棄罪との区別をする必要があることから、主観的超過要素としての不法領得の意思を肯定し、その内容として、①権利者を排除して他人の物を自己の所有物として（権利者排除意思）、②その経済的用法に従いこれを利用若しくは処分する意思（利用処分意思）が必要と解する（大判大4.5.21）。"
    },
    "89": {
      "rank": "A",
      "question": "窃盗罪（【刑法235条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「他人の財物」を、「窃取した」、そして不法領得の意思である。"
    },
    "90": {
      "rank": "B",
      "question": "窃盗罪（【刑法235条】）における「窃取」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "占有者の意思に反して財物に対する占有者の占有を排除し、目的物を自己又は第三者の占有に移すことをいう。"
    },
    "91": {
      "rank": "B",
      "question": "不動産侵奪罪（【刑法235条の2】）における「侵奪」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "他人の占有を排除し自己、第三者の占有を設定することをいう。"
    },
    "92": {
      "rank": "B",
      "question": "親族相盗例（【刑法244条】）の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "一身的（人的）処罰阻却事由説（政策説）＝行為そのものは構成要件に該当し違法有責であるが、親族という身分のために、特に処罰のみが阻却されるにすぎない（「法は家庭に入らず」）。"
    },
    "93": {
      "rank": "A",
      "question": "親族相盗例（【刑法244条】、【刑法251条】、【刑法255条】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "「配偶者、直系血族又は同居の親族との間で」、窃盗罪、不動産侵奪罪、詐欺罪、恐喝罪、横領罪、背任罪「又はこれらの罪の未遂罪を犯した」ことである。"
    },
    "94": {
      "rank": "B",
      "question": "親族相盗例（【刑法244条】）における親族関係は誰と誰との間に必要かについて説明しなさい。",
      "answer": "一身的処罰阻却事由説からは、法は家庭に入らずという法の趣旨は、他人を巻き込んだ場合には妥当しない。また、窃盗罪の保護法益は、所有権と占有権である。そこで、所有者・占有者・犯人全員との間で必要となる。"
    },
    "95": {
      "rank": "B",
      "question": "親族関係について錯誤がある場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "一身的処罰阻却事由説からは、親族関係に関する事実は故意の対象ではないから、故意は阻却されない。"
    },
    "96": {
      "rank": "A",
      "question": "強盗罪（【刑法236条1項】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「暴行又は脅迫を用いて」、「他人の財物」を、「強取した」ことである。"
    },
    "97": {
      "rank": "B",
      "question": "強盗（【刑法236条1項】）における「暴行又は脅迫」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "財物奪取に向けられた、相手方の反抗を抑圧する程度の強度の不法な有形力の行使又は害悪の告知をいう。ただし、財物奪取の目的遂行の障害となり得る者に対して加えられれば足り、必ずしも財物を所持する者に加えられる必要はない（最判昭22.11.26）。"
    },
    "98": {
      "rank": "A",
      "question": "強盗罪（【刑法236条1項】）における「暴行又は脅迫」の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "これは構成要件該当性の問題であるから、社会通念によって一般的・客観的に判断されるべきである（客観説。最判昭23.11.18、最判昭24.2.8）。具体的には、具体的状況に即して、行為者及び被害者の人数、年齢、性別、性格、体格などから、犯行の時刻、場所、暴行・脅迫自体の態様、凶器使用の有無及びその種類・用法など、どのような各種の事情を総合的に考慮する。"
    },
    "99": {
      "rank": "B",
      "question": "強盗罪（【刑法236条1項】）における「強取」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "暴行・脅迫により、相手方の反抗を抑圧し、その意思によらずに財物を自己又は第三者の占有に移すこと（暴行・脅迫、反抗抑圧、財物奪取、利益移転との間に因果関係が必要）をいう。"
    },
    "100": {
      "rank": "A",
      "question": "暴行・脅迫を加えて被害者の反抗が抑圧された後の段階で、はじめて財物奪取の意思を生じ、奪取行為に及んだ場合、強盗罪（【刑法236条1項】）は成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "強盗罪は相手方の反抗を抑圧するに足りる暴行・脅迫を手段として、財物を奪取する犯罪であるから、その暴行・脅迫は財物奪取に向けられたものでなければならない。したがって、暴行罪又は脅迫罪と窃盗罪（併合罪となる）が成立するのが原則である。もっとも、新たな暴行・脅迫があり、これを強盗罪の実行行為としての暴行・脅迫と評価することができる場合には、強盗罪が成立する。そして、この場合、既に反抗抑圧されているため、軽度の暴行・脅迫であっても、反抗抑圧されるから、暴行・脅迫は自己の先行行為によって作出した反抗抑圧状態を継続・促進させるに足りる暴行・脅迫があれば十分である（大阪高判平元.3.3）。"
    },
    "101": {
      "rank": "A",
      "question": "強盗利得罪（【刑法236条2項】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「暴行又は脅迫を用いて」、「財産上不法の利益を」、「得、又は他人にこれを得させた」ことである。"
    },
    "102": {
      "rank": "B",
      "question": "民事法上不法な利益が「財産上･･･の利益」（【刑法236条2項】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "民事法的には法的保護に値する利益がない場合であっても、不法な手段によって財産法秩序を乱す行為を容認することは、私人の正当な権利・利益の実現を不能ならしめることになるから、「財産上の･･･利益」に当たる（最決昭61.11.18）。"
    },
    "103": {
      "rank": "B",
      "question": "利益移転が間接的な利益（会社の経営権を獲得する目的で、被害者を殺害した場合（神戸地判平17.4.26参照）、相続目的で被害者を殺害した場合（東京高判平元.2.27参照）等）も「財産上の･･･利益」（【刑法236条2項】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "1項強盗との均衡から、利益の取得が財物の占有移転と同視できる程度でなければならず、利益を取得したといえるためには、具体的・直接的な利益を現実に取得したといえなければならない。したがって、「財産上の･･･利益」には当たらない（神戸地判平17.4.26、東京高判平元.2.27）。"
    },
    "104": {
      "rank": "B",
      "question": "強盗利得罪（【刑法236条2項】）における処分行為の要否について説明しなさい。",
      "answer": "強盗罪の本質は暴行・脅迫を手段として被害者の意思に基づかずに財物を奪取する（利益を移転させる）ものであることから（被害者の意思に基づく交付罪たる恐喝罪と異なる）、処分行為は不要である（最判昭32.9.13）。ただし、1項強盗との均衡を図り、利益移転時期を明確化する必要があるから、単に暴行・脅迫により一時的に債権者の追及を免れるというだけでは足りず、債権者による当該債務の履行の追及が事実上不可能若しくは著しく困難な状態になるという現実に財産上の利益を所得するとみられる事情が必要である。\ncf.もう少し緩やかに解し、債権の行使を相当期間不可能ならしめることで足りるとする見解もある（大阪高判昭59.11.28）。"
    },
    "105": {
      "rank": "A",
      "question": "事後強盗罪（【刑法238条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "窃盗が、「財物を得てこれを取り返されることを防ぎ、逮捕を免れ、又は罪跡を隠滅するために」、「暴行又は脅迫をした」ことである。"
    },
    "106": {
      "rank": "B",
      "question": "事後強盗罪（【刑法238条】）における「窃盗」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "窃盗は既遂未遂問わない（大判昭7.12.12）。"
    },
    "107": {
      "rank": "B",
      "question": "事後強盗罪（【刑法238条】）における「暴行又は脅迫」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "事後強盗罪は「強盗として論」じられることから、反抗を抑圧するに足りるものである必要がある（大判昭19.2.8、福岡地判昭62.2.9等）。ただし、暴行・脅迫が加えられる「相手方」は、必ずしも窃盗の被害者であることを要しない（大判昭8.6.5）。また、必ずしも、被害者が実際に財物を取り戻す行為や逮捕する行為をしている場合に限られない（最判昭22.11.29）。"
    },
    "108": {
      "rank": "B",
      "question": "事後強盗罪（【刑法238条】）を強盗罪として扱う趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "A説＝窃盗犯人が犯行終了後ないし着手後窃盗の意思を放棄して犯行現場を離れるに際してしばしば被害者等に暴行・脅迫を加えるという刑事学的実態に照らし、人身保護の要請がある（「窃盗」は既遂犯人に限定しない立場。既遂・未遂は暴行・脅迫を基準とする立場、法的性格は身分犯説につながりやすい）。\nB説＝窃盗犯人が財物を得た後、これを確保するために暴行・脅迫を加える場合は、実質的にみて暴行・脅迫によって財物を得たと評価することができるため、そのような実態に着目した（「窃盗」は既遂犯人に限る立場、既遂・未遂は結果的に財物を取得したか否かによって決する立場、法的性格は結合犯説につながりやすい）。"
    },
    "109": {
      "rank": "B",
      "question": "事後強盗罪（【刑法238条】）における既遂・未遂の区別について説明しなさい。",
      "answer": "通常の強盗罪の既遂・未遂の判断基準は、財産取得の有無によって決せられるため、これに準ずる事後強盗罪のそれもやはり強盗の場合と同様でなければならない。したがって、窃盗の既遂未遂によって決する（最判昭24.7.9（未遂）、大判昭7.6.9（既遂））。"
    },
    "110": {
      "rank": "B",
      "question": "窃盗の目的で財物の占有を取得したが（既遂）、その占有を確保する以前に暴行・脅迫を行った場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "1項強盗における暴行・脅迫は財物奪取の手段となっていなければならないが、占有取得が未完成な時期に、引き続き暴行・脅迫を行って占有を確保する場合には、かかる関係が認められる。したがって、1項強盗罪となる（最判昭24.2.15参照）。"
    },
    "111": {
      "rank": "B",
      "question": "窃盗既遂の後に、強盗の犯意で暴行・脅迫を行ったが、新たな財物奪取に失敗した場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "強盗未遂説（大阪高判昭33.11.18、東京地判昭55.10.30）＝暴行・脅迫と全く因果性のない財物取得をもって強盗の既遂と認めるのは無理であるから、窃盗既遂と強盗未遂が成立し、窃盗既遂は強盗未遂に吸収される。\n強盗既遂説（広島高松江支判昭32.5.27、広島高判昭32.9.25）＝一度物を取ってその直後に暴行・脅迫が加えられているのであるから、全体として強盗既遂と評価すべきである。"
    },
    "112": {
      "rank": "A",
      "question": "窃盗と暴行との間にどの程度の関連性があれば、事後強盗罪（【刑法238条】）の成立を認めてよいかについて説明しなさい。",
      "answer": "窃盗と暴行・脅迫が密接に結び付いていなければ、強盗罪と実質的に同視するための基礎が欠ける。そこで、明文はないものの、暴行・脅迫は、窃盗の機会になされる必要がある。もっとも、窃盗犯人に対する追及が止んだ場合は、窃盗と暴行・脅迫との関連性が弱く、全体として観察したときに強盗と評価することが難しい。そこで、窃盗の機会に当たるか否かは、時間的・場所的接着性などを基礎に、窃盗犯人に対する追及が継続していたか否か（追及可能性）で決すべきである。"
    },
    "113": {
      "rank": "B",
      "question": "事後強盗罪（【刑法238条】）に予備罪が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "事後強盗は強盗をもって論ずるものであり（【刑法238条】）、強盗罪には予備処罰規定がある（【刑法237条】）から、成立する（最決昭54.11.19）。"
    },
    "114": {
      "rank": "B",
      "question": "窃盗犯人たる甲が、被害者Aから財物を取り戻されそうになったため、これを防ごうとして、たまたまそこを通りかかった乙に事情を話し、事情を了解した乙と共同してAに暴行を加えたという事例において、乙に事後強盗罪（【刑法238条】）の共同正犯（【刑法60条】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "事後強盗罪は、窃盗犯人という身分があってはじめて行為主体となり、犯罪を構成することができるのであるから、真正身分犯にほかならない（真正身分犯説、大阪高判昭62.7.17）。よって、【刑法65条1項】により、事後強盗罪の共同正犯の罪責を負う。\ncf.結合犯説＝事後強盗罪は、強盗罪の一変種であり、窃取行為と暴行・脅迫行為が一体となった結合犯であるとして、承継的共同正犯の問題として処理する。"
    },
    "115": {
      "rank": "A",
      "question": "強盗致死傷罪（【刑法240条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「強盗が」、「人」を「負傷させた」又は「死亡させた」ことである。"
    },
    "116": {
      "rank": "B",
      "question": "強盗致傷罪（【刑法240条前段】）における「負傷」の範囲について説明しなさい。",
      "answer": "傷害罪における「傷害」と別異に解する理由がないので、限定はない（非限定説、大判大4.5.24、最決平6.3.4等）。"
    },
    "117": {
      "rank": "A",
      "question": "強盗致死傷罪（【刑法240条】）において、死傷結果が被害者の反抗を抑圧する手段としての暴行脅迫から直接生ずることを要するのかについて説明しなさい。",
      "answer": "強盗の機会には、致死傷などの残虐な行為を伴うことが多く、それゆえに【刑法240条】で特別類型としたものと考えられる。だとすれば、負傷の結果は直接生じたことを要せず、強盗の機会に生じたものであれば足りる（判例？最判昭24.5.28等）。ただし、処罰範囲の適正化のため、強盗行為と密接な関連性をもつ場合に限定すべきである。"
    },
    "118": {
      "rank": "A",
      "question": "強盗致死傷罪（【刑法240条】）において、死傷の結果について故意がある場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "【刑法240条】は、強盗の機会に人の殺傷という結果が伴うことが刑事学的に顕著であることから特に構成要件化されたものである。また、【刑法240条】には「よって」という結果加重犯特有の文言が用いられていない。したがって、【刑法240条】は結果的加重犯と故意犯の複合形態と見ることができるから、強盗殺人（強盗傷人）となる。"
    },
    "119": {
      "rank": "B",
      "question": "強盗殺人罪（【刑法240条後段】）の未遂・既遂の区別について説明しなさい。",
      "answer": "【刑法240条】は、人の死という結果が生じた場合に特に厳罰に処するものであるから、人の死亡結果が生じたかどうかで決すべきである（大判昭4.5.16、最判昭23.6.12）。"
    },
    "120": {
      "rank": "B",
      "question": "強盗傷人罪（【刑法240条前段】）の未遂の成否について説明しなさい。",
      "answer": "一般に傷害の未遂は暴行と評価されているところ、その暴行はもともと強盗の手段なのであるから、既に強盗罪の中で評価されている。したがって、強盗傷人罪の未遂は成立しない。"
    },
    "121": {
      "rank": "A",
      "question": "詐欺罪（【刑法246条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "1項詐欺は、「人」を「欺いて」、「財物」を「交付させた」、そして財産上の損害である。\n2項詐欺は、「人」を「欺いて」、「財産上不法の利益を」、「得、又は他人にこれを得させた」、そして財産上の損害である。"
    },
    "122": {
      "rank": "A",
      "question": "恐喝罪（【刑法249条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "1項恐喝は、「人」を「恐喝して」、「財物」を「交付させた」、そして財産上の損害である。\n2項恐喝は、「人」を「恐喝して」、「財産上不法の利益を」、「得、又は他人にこれを得させた」、そして財産上の損害である。"
    },
    "123": {
      "rank": "A",
      "question": "詐欺罪（【刑法246条】）、恐喝罪（【刑法249条】）の基本構造について説明しなさい。",
      "answer": "欺罔、恐喝行為→錯誤、畏怖→処分行為（交付行為）→財物・利益の移転（→財産上の損害の発生）の全てが因果的連鎖を有している必要がある（因果的連鎖がない場合には未遂となる）。"
    },
    "124": {
      "rank": "A",
      "question": "詐欺罪（【刑法246条】）における「人」を「欺く」行為の意義について説明しなさい。",
      "answer": "相手方の財産的処分行為に向けられた、相手方が財産的処分行為をするための判断の基礎となるような経済的に重要な事実を偽ること（相手方がその点に錯誤がなければ財産的処分行為をしなかったであろう経済的に重要な事実を偽ること）をいう。"
    },
    "125": {
      "rank": "B",
      "question": "詐欺罪（【刑法246条1項】）における「財物」の範囲について説明しなさい。",
      "answer": "窃盗罪と異なり不動産も含まれる（大判明36.6.1、大判大11.12.15）。"
    },
    "126": {
      "rank": "B",
      "question": "詐欺罪（【刑法246条1項】）における「交付」行為の意義について説明しなさい。",
      "answer": "財物の占有（財産上の利益）を相手方に移転させることをいい、客観面としての財産を処分する事実（客観的処分行為＝直接性の要件）と、主観面の財産を処分する意思（主観的処分行為＝処分意思）からなる。\n客観的処分行為（直接性の要件）については、被欺罔者が積極的に財物等を相手方に交付する必要はなく、相手方による持ち去りを容認している場合（不作為による処分行為）であっても足りるが、処分意思は必要（処分意思によって窃盗罪と詐欺罪が区別される）となる。\n主観的処分行為（＝処分意思）については、目的物の所有権を移転する意思までは必要ないが、占有を弛緩させる意思だけでは足りず、少なくとも占有の移転（2項詐欺罪の場合には、財産上の利益の移転）を基礎付ける外形的事情を被害者が認識していることが必要となる。"
    },
    "127": {
      "rank": "B",
      "question": "処分意思の内容として、少なくとも占有（財産上の利益）の移転を基礎付ける外形的事実を被害者が認識していることが必要であるが、さらに進んで、被害者が自ら交付した財物や利益の内容・価値を正確に認識していることが必要かについて説明しなさい。",
      "answer": "財物の占有・財産上の利益が被欺罔者の意思に基づいて相手方に移転したといえれば詐欺罪の成立を認めてよいと考えられることから、被欺罔者の認識が個々の財物・財産上の利益の移転についてまで及んでいる必要はない。"
    },
    "128": {
      "rank": "B",
      "question": "詐欺利得罪（【刑法246条2項】）における「財産上･･･の利益」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "財物以外の財産的利益一切をいい、債権・担保権の取得、労務の提供などの積極的利得のほか、債務免除や支払猶予を得るなどの消極的利得をも含む。"
    },
    "129": {
      "rank": "B",
      "question": "移転性のある利益（情報・サービス等）が「財産上････の利益」（【刑法246条2項】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "情報やサービスが失われることは考えられないから、一般に「財産上･･･の利益」には当たらない。\nもっとも、対価を支払うべき有償のサービスの場合、被害者が他の相手に対して有効にサービスを提供する機会を失った結果、行為者がサービスを不正に享受した関係が認められ、実質的に利益が移転しているといえるし、被害者には請求し得る料金の免脱という財産上の損害があり、行為者はサービスを不正に取得することによって、料金に対応する財産上の利益を取得したと観念する余地がある。したがって、対価を支払うべき有償のサービスについては、「財産上･･･の利益」に該当する。"
    },
    "130": {
      "rank": "B",
      "question": "財物詐取を目的として欺罔行為を行い、被害者に財物交付の約束をさせた場合、「財産上･･･の利益を得」（【刑法246条2項】）たといえるかについて説明しなさい。",
      "answer": "「財産上･･･の利益を得」たというためには、財物の移転と同視し得るだけの具体性・確実性が必要であるから、引渡請求権の取得に独自の価値・意義があるような例外的な場合を除き、「財産上･･･の利益を得」たとはいえない（大判大11.12.15）。"
    },
    "131": {
      "rank": "B",
      "question": "債務履行の一時猶予を得た場合、「財産上･･･の利益を得」（【刑法246条2項】）たといえるかについて説明しなさい。",
      "answer": "「財産上･･･の利益を得」たというためには、財物の移転と同視し得るだけの具体性・確実性が必要であるから、債権の財産的価値が事実上減少したことが必要である（最判昭30.4.8）。"
    },
    "132": {
      "rank": "B",
      "question": "国家的法益に対する詐欺罪（【刑法246条】）の成否について説明しなさい。",
      "answer": "詐欺罪の保護法益たる財産権は、当然、国家が主体である場合も含むのであり、たまたま国が被害者だからといって不成立とする理由はない。したがって、①財物までの交付の具体的目的、②財物の内容・性質、③当該財物・利益の交付を保護する特別法の存否などの事情に着目しつつ、個別具体的に詐欺罪の成否を決すべきである。"
    },
    "133": {
      "rank": "B",
      "question": "印鑑証明書・旅券・自動車運転免許証の不正取得について詐欺罪（【刑法246条】）が成立するかについて説明しなさい（印鑑証明書について大判大12.7.14、旅券について最判昭27.12.25、自動車運転免許証について高松地丸亀支判昭38.9.16）。",
      "answer": "財物性それ自体を否定する説＝証明書類は証明手段にすぎず独立の財産的価値を有さないから、詐欺罪の客体たる「財物」に当たらず、詐欺罪は成立しない。\n財物性それ自体は肯定しつつ、交付目的等を勘案する説＝証明手段としての価値しかない財物を不正に取得しても、交付者が経済的に重要な目的を達成できなくなるとはいえないこと、【刑法157条2項】が特定の証明書類について特に軽く処罰していることから、「人」を「欺く」行為が認められず、詐欺罪は成立しない。"
    },
    "134": {
      "rank": "B",
      "question": "保険証書・健康保険被保険者証の不正取得について詐欺罪（【刑法246条】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "交付者が何らかの経済的目的を達成しようとする場合であるため、単なる証明手段にとどまらず、重要な経済的利益を付与する書類といえるから、詐欺罪が成立する（保険証書について最決平12.3.27、健康保険被保険者証について最決平18.8.21）。"
    },
    "135": {
      "rank": "B",
      "question": "脱税に詐欺罪（【刑法246条】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "各種税法の租税脱税の規定が詐欺罪の特別法として適用されているため、詐欺罪の適用が排除されるから、成立しない（大判明44.5.25、大判大4.10.28）。"
    },
    "136": {
      "rank": "B",
      "question": "被欺罔者と財産上の被害者が異なる場合（三角詐欺）、詐欺罪（【刑法246条】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "詐欺罪の本質は、他人の瑕疵ある意思に基づいて財産を不法に所得することにあるため、被害者の意思に基づいて財物を所得するという事実が必要で、かつ、それで足りる。したがって、詐欺罪が成立するためには、被欺罔者と財産上の被害者は異なってもよいが、被欺罔者に財産上の被害者の財産を処分し得る権能又は地位が必要である（最判昭45.3.26）。"
    },
    "137": {
      "rank": "B",
      "question": "民事訴訟において、裁判所に対して虚偽の主張をなし、あるいは、虚偽の証拠を提出して、裁判所を欺き、自己に有利な判決を得、これに基づいて相手方から財物又は財産上の利益を取得した（訴訟詐欺）。この場合、①裁判所に対する欺く行為はあり得るか（弁論主義との関係）、②誤判に基づいて勝訴者に財物を渡す行為が処分行為といえるか（敗訴者が瑕疵ある意思に基づいて財物等を交付したといえるか）について説明しなさい。",
      "answer": "①裁判官が事実を誤認することはあり得るし、錯誤に陥ることは否定できないから、裁判所に対する欺く行為もあり得る（通説）。\n②裁判所は判決によって、訴訟当事者の財産を処分する権限を有するから、そもそも、交付行為者は敗訴者でなく裁判所であり、処分行為は認められる（裁判所が被欺罔者兼処分行為者、敗訴者が財産上の被害者である詐欺罪（【刑法246条】）が成立する）（大判大3.5.12、大判大11.7.4、最判昭45.3.26参照・通説）。"
    },
    "138": {
      "rank": "B",
      "question": "詐欺罪（【刑法246条】）の成立要件としての財産的損害の有無の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "形式的個別財産説（個別財産喪失説）＝個別財産の喪失自体が損害である。\n実質的個別財産説＝損害概念を実質的に把握し、被害者が達成できなかった目的が経済的に評価して損害といえるか（被害者が得ようとして得られなかったものが経済的に評価して損害といえるものかどうか）によって判断する。\n目的不達成説＝実質的個別財産説は結局「被害者がいかなる点についてだまされたのか」を問題にするものであるから、「錯誤」の範囲、ひいては欺罔行為の内容を限定的に解すれば足り、そもそも詐欺罪の成立要件として明文にない「損害」概念を持ち出すことには疑問がある。"
    },
    "139": {
      "rank": "B",
      "question": "①注文時に支払意思がないにもかかわらず、酒食を注文し飲食したという事例、②酒食を飲食した後にお金がないことに気付き、代金を支払わずに逃走したという事例、③事例①において、代金を支払わずに逃走しようとしたところ、店員に呼び止められたので、暴行を加えて逃走したという事例の処理について説明しなさい。",
      "answer": "①1項詐欺罪（挙動による欺罔行為、大判大9.5.8）。\ncf.その後代金を支払わずに逃走した場合であっても、1項詐欺罪一罪。\n②2項詐欺罪（ただし、処分行為（処分意思）の有無が問題となる）。\n③1項詐欺罪と2項強盗罪が成立し、包括一罪（最決昭61.11.18参照）。"
    },
    "140": {
      "rank": "B",
      "question": "A駅-B駅までの乗車券を購入した上でA駅改札口係員にそれを示して駅構内に入場し、その後列車に乗車して、B駅、C駅を過ぎてD駅に至り、C駅-D駅間の定期乗車券等をD駅改札口係員に示して出場し、B駅-C駅間の運賃の支払を免れた（有人改札の事例）。この事例において、詐欺罪（【刑法246条】）を肯定することができるか。肯定することができるとした場合、どのような理由によりどの時点において成立するのかについて説明しなさい。",
      "answer": "詐欺罪肯定説。\n①乗車駅基準説＝キセル乗車目的で購入したA駅-B駅間の乗車券は無効であり、キセル乗車目的を秘してA駅改札口を通過する行為について、無効である乗車券を有効であると誤信して入構・乗車を許容したA駅改札口係員に対する欺罔行為を認めることができる。また、上記欺罔行為の結果、行為者をD駅まで運搬するという輸送の役務（＝「財産上の利益」）を提供したことが処分行為と認められる（その結果として輸送の役務という「財産上の利益」が移転している）。したがって、列車に乗車しA駅を出発した時点で既遂となる。\n②下車駅基準説＝行為者がC駅-D駅間の定期乗車券等をD駅改札口係員に提示することによってあたかもC駅から乗車したかのように欺罔し、錯誤に陥ったD駅改札口係員が精算すべき差額運賃（B駅-C駅間の運賃）を請求しないという不作為の処分行為によって運賃支払債務を不法に免れている（D駅改札口係員に処分行為を認める構成としては、(1)無意識的処分行為説を前提に、D駅改札口係員に無意識（かつ不作為）の処分行為が認められるとする。(2)意識的処分行為説を前提に、処分意思の内容を緩和し、D駅改札口係員が欺罔されて行為者の出場を許せば、運賃支払債務の履行を事実上免れさせてしまうことを認識しつつ処分しているとする（あるいは債権額がゼロであると誤信して「決済した」点を捉えて、利益の外形的移転の認識を認め、処分意思の存在を肯定する））。したがって、D駅の改札を通過した時点で既遂となる。\n詐欺罪否定説＝鉄道営業法【鉄道営業法29条】の無賃乗車罪のみが成立する。\ncf.近時自動改札機を利用したキセル乗車について、【刑法246条の2】後段の罪の成立を認めた下級審判例がある（東京地判平24.6.25）。"
    },
    "141": {
      "rank": "B",
      "question": "甲はAからA名義のクレジットカードの使用を許諾されて、同カードを使用して商品を購入したという事例において、「人を欺く」行為（【刑法246条】）は認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "クレジットカード利用取引は会員に対する個別的信用を基礎として成立しており、実際に加盟店規約では、信販会社（クレジットカード会社）は加盟店に対し、利用者がクレジットカードの名義人本人であることを確認する義務を負わせているのであるから、経済的に重要な事実に関する欺罔行為がある（法益関係的錯誤、実質的な財産上の損害あり）。したがって、名義の偽りそのものが「人を欺く」行為と認められる（最決平16.2.9）。\ncf.実質的に名義人と同視できる者（家族等）が使用許諾をした場合には、実質的違法性を阻却すると解する余地がある。"
    },
    "142": {
      "rank": "B",
      "question": "支払の意思なく、自己名義のクレジットカードを使用して商品を購入した場合、詐欺罪（【刑法246条】）は成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "1項詐欺説（東京高判昭59.11.19等）＝会員が支払意思・能力があるかのように装ってカードを呈示する行為も処分行為に向けられた「人を欺く」行為になる。また、加盟店はかかる錯誤に基づいて商品を交付するという処分行為を行っている。さらに、商品の占有が失われた以上、加盟店に財産上の損害が発生している。したがって、欺かれた者・処分行為者・被害者ともに加盟店とし、客体を商品として1項詐欺罪の成立が認められる。\n2項詐欺説＝加盟店は信販会社との契約によって、商品の提供と同時に、信販会社に代金を請求し得るので、信販会社の財産を処分し得る地位・権限を有する。また、加盟店に対する欺罔によって信販会社は代金債務を負担し、逆にカード会員は代金支払を事実上免れる利益を得たことになる。したがって、欺かれた者、処分行為者を加盟店、被害者を信販会社、客体を代金債務として、2項詐欺罪の成立が認められる（三角詐欺説）。"
    },
    "143": {
      "rank": "B",
      "question": "甲が「乙が麻薬の密輸資金を必要としている」とAを偽り、100万円をだまし取った場合、1項詐欺罪における財産上の損害が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "給付した100万円は不法原因給付（【民法708条】）に当たり、Aには返還請求権がないため、財産上の損害が認められるかが問題となるが、交付以前においては当該財物には何ら不法は存在しなかったから、肯定すべきである。"
    },
    "144": {
      "rank": "B",
      "question": "甲はAに裏口入学のあっせんを依頼しAは裏口入学を成功させたが、甲はAに報酬を支払うことが嫌になり、欺罔行為を用いて報酬の支払を免れた場合、「財産上不法の利益を得」（【刑法246条2項】）たといえるかについて説明しなさい。",
      "answer": "民事法上被害者に正当な権利が存在しない場合、当該権利は刑法上保護に値するのかが問題となる。\n肯定説（名古屋高判昭30.12.13）＝民事法上の有効無効にかかわらず、財産秩序を乱す。\n否定説（札幌高判昭27.11.20、福岡高判昭29.3.9）＝契約は無効（【民法90条】）であって代金の支払義務がない。"
    },
    "145": {
      "rank": "B",
      "question": "電子計算機使用詐欺罪（【刑法246条の2】）における「虚偽の情報若しくは不正な指令」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "内容が真実に反する情報、与えられるべきでない指令をいい、結果として不実の電磁的記録を作出することとなるものをいう。"
    },
    "146": {
      "rank": "B",
      "question": "電子計算機使用詐欺罪（【刑法246条の2】）における「財産権の得喪若しくは変更に係る･･･電磁的記録」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "財産権の得喪、変更の事実を記録した電磁的記録であって、その作出・更新により、直接、事実上、当該財産権の得喪・変更が生じることになるものをいう。"
    },
    "147": {
      "rank": "B",
      "question": "恐喝罪（【刑法249条】）における「恐喝」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "財物の交付に向けられた、相手方の反抗を抑圧するに至らない程度の暴行又は脅迫をいう。暴行又は脅迫は、相手方を畏怖させるものであれば足りる。"
    },
    "148": {
      "rank": "B",
      "question": "恐喝罪（【刑法249条1項】）における「交付」行為の要否及びその内容について説明しなさい。",
      "answer": "詐欺罪において判例が処分行為を要件としているところ（最判昭30.4.8）、詐欺罪と恐喝罪は同じ交付罪であるから、「交付」行為は要件となる（最決昭43.12.11）。\nそして、恐喝罪の本質は交付罪であることからすれば、被害者の瑕疵ある意思に基づいた財物等の移転があるかが重要であり、被害者による黙示の不作為であっても処分行為たり得ると解する（最決昭43.12.11）。"
    },
    "149": {
      "rank": "A",
      "question": "甲はVに対して3万円の金銭債権を有しているところ、Vから6万円を脅し取った場合、恐喝罪（【刑法249条1項】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "恐喝罪は個別財産に対する罪であるから、交付財産全体について、構成要件該当性が肯定される。ただし、喝取した金額が正当な権利の範囲内であり、その方法が社会通念上一般に忍容すべきものと認められる程度を超えない場合（実力行使の必要があって、かつ、手段も社会的相当性を有する場合）には違法性が阻却される（最判昭30.10.14）。"
    },
    "150": {
      "rank": "B",
      "question": "横領罪（【刑法252条】）の保護法益について説明しなさい。",
      "answer": "第1次的法益として物に対する所有権（所有権に裏付けられた利用可能性）、第2次的法益として委託信任関係（委託物横領罪の場合）をいう。"
    },
    "151": {
      "rank": "A",
      "question": "横領罪（【刑法252条1項】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「自己の占有する」、「他人」の「物」を、委託信任関係に反して、「横領した」、そして不法領得の意思である。"
    },
    "152": {
      "rank": "B",
      "question": "寄託された金銭が「他人」の「物」（【刑法252条1項】）といえるかについて説明しなさい。",
      "answer": "金銭における所有と占有の一致が民事法領域で認められているのは、多数人間を金銭が流通していく取引の動的安全の（即時取得を超えた強度の）保護の付与を目的とするものであって、寄託者と受託者との間での静的安全の保護が問題となる刑法領域において同一に考えるべき根拠はないから、「他人」の「物」といえる（最判昭26.5.25等）。"
    },
    "153": {
      "rank": "B",
      "question": "乙は、所有権留保の約定付割賦売買契約に基づき24回の月賦払いで、自動車販売会社から自動車を購入し、同自動車の引渡しを受けたが、3回分を支払った時点で、自己の借金の担保として、同自動車を金融業者に提供した。この事例において、同自動車が「他人」の「物」に当たり、それを領得する行為について横領罪（【刑法252条1項】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "形式的な所有権の所在を重視すべきである（所有権的構成）から、「他人」の「物」に当たり、横領罪が成立する（最判昭55.7.15）。\ncf.ただし、学説上、代金の支払の程度や、その他具体的な状況に応じて、可罰的違法性の欠如や不法領得の意思の不存在などによって横領罪の成立が否定される場合があるとされている。また、譲渡担保についても、民法の法的性質論と関係して、横領罪（又は背任罪）の成否について議論があり、下級審判例には所有権的構成に立ち、弁済期前に債務者が処分すると横領罪が成立し（名古屋高判昭25.6.20）、債権者が処分すると背任罪が成立するとしたものがある（大阪高判昭55.7.29）。"
    },
    "154": {
      "rank": "B",
      "question": "横領罪（【刑法252条1項】）における「占有」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "濫用のおそれのある支配力を指し、事実的支配のみならず、法律的支配も含む（大判大4.4.9）。また、単純横領罪の保護法益が委託信任関係にあることから、委託信任関係に基づくものである必要がある。"
    },
    "155": {
      "rank": "B",
      "question": "窃盗犯から盗品の保管を依頼された者が、盗品を売却した場合（又は、盗品の売却を依頼された者が、その売却代金を領得した場合）、窃盗犯との間に委託信任関係に基づく「占有」（【刑法252条1項】）が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "窃盗犯人の所持も刑法上保護に値すると解する以上、所有者以外の者である窃盗犯人との間の委託信任関係も保護に値すると解すべきであるから、認められる（盗品自体の領得について大判昭13.9.1、盗品の売却代金の領得について最判昭36.10.10）。"
    },
    "156": {
      "rank": "B",
      "question": "甲がAからBに対して賄賂を渡すように頼まれて預かった金銭や、偽造紙幣印刷の資金としてAが甲に渡した金銭を甲が勝手に使ってしまった場合に、当該金銭が「他人」の「物」（【刑法252条】）といえるかについて説明しなさい。",
      "answer": "金銭の寄託が不法原因給付に当たる場合、寄託者は民法上返還請求権を有せず、受益者に反射的に所有権が帰属するから、「他人」の「物」（【刑法252条1項】）に当たらないのではないかが問題となる。\n肯定説（最判昭23.6.5、最判昭26.5.25）＝刑法上の財産権は、社会通念上、一応尊重すべき経済的利益があると認められるところには認められるべきである。\n否定説＝法秩序の統一性を図る必要がある。\n「給付」と「寄託」を区別する見解＝「給付」は【民法708条】の「給付」に当たるが、「寄託」は【民法708条】の「給付」に当たらない。"
    },
    "157": {
      "rank": "A",
      "question": "横領罪（【刑法252条1項】）における「横領」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "横領罪は委託信任関係を破壊して行われる領得罪であることから、「横領」とは、権限を逸脱した不法領得の意思の発現行為であるとする。そして、不法領得の意思とは、他人」の「物」の占有者が委託の趣旨に背いて、その物につき権限がないのに、所有者でなければできない処分をする意思をいう（最判昭24.3.8）。"
    },
    "158": {
      "rank": "B",
      "question": "Xは、Aに土地を譲渡し、売却代金を受領したが、移転登記が未了であったことを奇貨として、XA間の譲渡について悪意であるYに同土地を譲渡し、移転登記をした。この事例における、XのAとの関係における横領罪（【刑法252条1項】）の成否について説明しなさい。",
      "answer": "①「自己の占有する」\n登記を有するXには、法律上の占有（濫用のおそれのある支配力）がある。また、委託信任関係は、必ずしも具体的な委任に基づくものである必要はなく、契約の効果として一方が他方のために法的義務を負う関係があれば足りるところ、売主は売買契約上、買主に対し、土地を引き渡し、登記移転する義務を負っているから、委託信任関係に基づく「占有」が認められる。\n②「他人」の「物」\n刑法による要保護性を考慮し、民法とは別個に考えるべきであり、少なくとも引渡し、代金の支払があった時が基準になるが、売却代金を受領しているため、「他人」の「物」に当たる。\n③「横領」\n二重譲渡は権限を逸脱した領得行為であるから「横領」に当たる。なお、不法領得の意思が外部に発現する時期は、第2譲渡の時点であるが、移転登記時まで所有権の侵害（物」の利用阻害）はいまだ確定的でないため、移転登記時に既遂に達する（最判昭30.12.26）。\ncf.動産の二重譲渡の場合には、意思表示の時点で既遂となる（財物の利用可能性が阻害されるため）（大判大2.6.12）。"
    },
    "159": {
      "rank": "B",
      "question": "Xは、Aに土地を譲渡し、売却代金を受領したが、移転登記が未了であったことを奇貨として、XA間の譲渡について善意であるYに同土地を譲渡し、移転登記をした。この事例における、XのYに対する詐欺罪（【刑法246条1項】）の成否について説明しなさい。",
      "answer": "特段の事情がない限り、詐欺罪を基礎付ける錯誤（又は財産的損害）がないため、詐欺罪は成立しない（通説）。\ncf.第2譲受人を被欺罔者、第1譲受人を財産上の被害者とする三角詐欺の構成は不可能である（第2譲受人は第1譲受人の財産を処分する権限がないため）。"
    },
    "160": {
      "rank": "B",
      "question": "Xは、Aに土地を譲渡し、売却代金を受領したが、移転登記が未了であったことを奇貨として、XA の譲渡について悪意であるYに同土地を譲渡し、移転登記をした。この事例における、YのAに対する横領罪（【刑法252条1項】）の共同正犯の成否について説明しなさい。",
      "answer": "刑法の謙抑性からすれば、民法上有効に財産を取得できる場合を処罰すべきでない。したがって、第2譲受人が背信的悪意者の場合に限り、共犯成立の可能性がある（福岡高判昭47.11.22。なお、最判昭31.6.26は単純悪意の場合に共犯不成立とした）。\nそして、横領罪は占有者を主体とする真正身分犯であるところ、【刑法65条】の文言上、真正身分犯の場合は同条1項を適用すべきであると解する。また、非身分者も身分者を利用することにより法益を侵害することは可能なので、【刑法65条1項】の「共犯」には共同正犯も含まれると解する。以上から、Yが背信的悪意者である場合には、横領罪の共同正犯となる。"
    },
    "161": {
      "rank": "B",
      "question": "Xが同人所有の土地をAに売却して代金を受領後、Bに対して同土地に抵当権を設定して登記をし（第1行為）、Cに対して同土地を売却して、登記を移転した（第2行為）という事例において、第2行為が不可罰的事後行為になるかについて説明しなさい。",
      "answer": "不可罰的事後行為なる概念を認める趣旨は、先行行為により、後にされる行為の違法性が評価されていると見ることができる点に求められるところ、担保権の設定により、第1譲受人は担保の負担という観点で権利侵害があったといえ、さらに売却により第1譲受人は権利を全く取得できていない。このように、担保の設定と所有権の移転では、権利侵害の質に違いがある以上、先の行為で後の行為を評価していると見ることはできない。したがって、不可罰的事後行為とはならない（最大判平15.4.23）。"
    },
    "162": {
      "rank": "B",
      "question": "家庭裁判所から選任された未成年後見人（成年後見人）甲が、被後見人たるAの預金を引き出し、費消した。甲とAに親族関係がある場合、親族間の特例（【刑法255条】、【刑法244条】）が準用されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "親族間の特例の趣旨は、政策的なもの（「法は家庭に入らず」）であるところ、後見人は被後見人のためにその財産を誠実に管理すべき法律上の義務を負っている。また、民法上、後見人が被後見人と親族関係にあるか否かによって、別異に扱っていない。さらに、後見人の事務は公共的性格を有するものであるから、準用する基礎を欠く。よって、準用されない（未成年後見人の事案について最決平20.2.18、成年後見人の事案について最決平24.10.9）。"
    },
    "163": {
      "rank": "B",
      "question": "物」の売却代金を横領するため詐言を用いた場合、詐欺利得罪（【刑法246条2項】）と横領罪（【刑法252条1項】）の成立が考えられるが、その関係をどのように考えるべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "横領罪は、物」が自己の占有下にあり、奪取罪に比べて間接的な侵害であること、行為者としても誘惑的であるから非難可能性が少ないことを理由として、詐欺罪や窃盗罪に比して法定刑が低くなっているところ、詐欺利得罪を成立させてしまうと、横領罪の法定刑を低くした趣旨を没却させてしまい、妥当でない。また、詐言は売却代金を自己の占有下に保持するための手段であり、横領罪における領得行為の一部と考えるべきである。したがって、2項詐欺罪は別途成立せず、横領罪に吸収されると解する（大判大3.5.30、大判昭11.10.19）。"
    },
    "164": {
      "rank": "A",
      "question": "業務上横領罪（【刑法253条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「業務上」、「自己の占有する」、「他人の物」を、委託信任関係に反して、「横領した」、そして不法領得の意思である。"
    },
    "165": {
      "rank": "B",
      "question": "業務上横領罪（【刑法253条】）における「業務」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "同種の行為を反復すべき地位に基づく事務（大判昭9.10.29）のうち、他人物の占有が業務内容になっていることをいう。"
    },
    "166": {
      "rank": "B",
      "question": "甲は、A会社の取締役兼経理部長の乙に会社の金を横領するよう唆し、乙は当該金を横領した。この場合、甲について、【刑法65条1項】で処理するか、2項で処理するかについて説明しなさい。",
      "answer": "非占有者からすると、業務上の占有者であることは真正身分であるから、【刑法65条1項】で業務上横領罪（の教唆犯）が成立する。もっとも、単なる占有者が業務上物」を占有する者と共犯行為を行った場合は【刑法65条2項】で単純横領となることと均衡を欠くから、処断刑は単純横領罪を基準にすべきである（最判昭32.11.19）。"
    },
    "167": {
      "rank": "B",
      "question": "振り込め詐欺で自己名義の口座に振り込ませた金銭を引き出した場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "①振り込んだ者との関係\n振込みが経済取引上支払の決済手段として広く用いられており、通常は、振込入金された時点でこれと同額の金員を自由に処分できる状態に置かれたものと同視できるから、1項詐欺の問題とすべきである（下級審判例、大阪高判平16.12.21）。\n既遂時期は、原則として振込入金された時点であり、例外として口座からの引出しが社会通念上不可能といえる特段の事情が存在する場合には未遂にとどまる（浦和地判平4.4.24、ex.口座凍結）。\ncf.第三者の口座に振り込ませた金員を払い戻す場合、不正な目的があり、かつ、名義人の債権を譲り受けることができないことから正当な払戻権限がなく、その点を秘して引き出したことが「人を欺く」行為と構成できる（東京高判平17.12.15参照）。\n②銀行との関係\n窃盗罪の成否が問題となる。\n瑕疵ある意思表示に基づくものとはいえ、一応有効に原因関係が存在することを強調すれば、否定説に繋がるが、正当な払戻権限がない（その論拠としては様々だが、権利濫用の一般条項による立場が有力である（民事判例である最判平20.10.10））こと等を強調すれば肯定説につながる（名古屋高判平24.7.5等）。"
    },
    "168": {
      "rank": "B",
      "question": "誤振込みによって振り込まれた金銭を窓口で払い戻した場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "①検討すべき構成要件\n普通預金口座に誤振込金が混入してしまえば、それと同額の預金債権の成立は肯定されるが（民事判例、最判平8.4.26）、受取人には同預金債権についての正当な払戻権限がない（又は一定の限度で制約されている）ため、法律上の占有（預金による占有）はない。他方、銀行には金銭の事実的支配（＝事実上の占有）が認められる。とすれば、当該金銭は「占有を離れた他人」の「物」（【刑法254条】）とはいえない。したがって、詐欺罪（【刑法246条1項】）を検討すべきである（最決平15.3.12）。\n②「人を欺く」行為\n前提として、作為犯（挙動による欺罔行為）か不作為犯かが問題となるが、不作為犯を検討すべきである。挙動による欺罔行為を認めるには、その挙動（態度）が黙示的に虚偽を表示していると解釈できる必要があるところ、誤振込みの事実を知りつつ、そのことを秘して預金」の払戻しを請求したとしても、普通預金規定などで、払戻請求の要件として誤振込みの事実がなかったことが規定されているわけでもないし、誤振込みという特殊事情までを当事者が常に意識しつつ、預金」の払戻しに対応しているわけではない。また、預金」の払戻請求それ自体を「誤振込みされていない金員」の払戻しを請求する」という意思の表示と解釈することは困難であるからである。\nそして、銀行実務では、受取人から誤った振込みがある旨の指摘があった場合には、入金処理に誤りがなかったかどうかを確認する一方、振込依頼人に対し当該振込みの過誤の有無に関する照会を行うなどの措置が講じられているため、受取人においては、銀行との間で継続的な預金取引を行っている者として、自己の口座に誤った振込みがあることを知った場合には、銀行に上記の措置を講じさせるため、誤った振込みがあった旨を銀行に告知すべき信義則上の義務があるところ、銀行に告知すべき信義則上の義務を履行せず、因果の流れを放置しておけば、銀行が組み戻しを行う機会を失うという法益侵害の結果発生が実現してしまうため、かかる義務違反は作為と同視できるほどの危険性がある。したがって、「人を欺く」行為に当たる（最決平15.3.12）。\n③財産的損害\n銀行実務においては、誤振込みが疑われれば入金処理に誤りがなかったかどうかの調査・照会等の措置が講じられるのが通常であるため、銀行にとって払戻請求を受けた預金が誤った振込みによるものか否かは、直ちにその支払に応ずるか否かを決する上で重要な事柄であり、かかる事実は経済取引的にみて重要であるから、財産的損害は認められる。\n④損害額（もともと入っていた残高部分についても詐欺罪が成立するか）\n肯定説＝全体について欺罔行為が存在するため、全体が違法性を帯びる。\n否定説（判例？）＝本来払い戻さなければならない部分については、要保護性がない（あるいは告知義務・錯誤がない）。\ncf.窓口ではなくATMで引き出した場合は、窃盗罪を構成する（東京高判平6.9.12）。"
    },
    "169": {
      "rank": "B",
      "question": "他人名義の口座の開設が「人を欺く」行為（【刑法246条】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "金融機関が本人確認を行うのは、犯罪利用防止目的などの公的目的であることは否定できないが、金融機関はその信用性維持という観点からも本人確認を行っていると考えられるため、金融機関にとって、名義人が誰かという点は経済取引上の重要事項ということができる。したがって、「人を欺く」行為に当たる（最決平14.10.21）。\ncf.通帳が「財物」に当たるかという点も問題となるが、所有権の対象となるだけでなく、払戻しを受けられるなどの財産的価値を有するため、これを認めることができる（最決平14.10.21）。"
    },
    "170": {
      "rank": "B",
      "question": "譲渡目的を秘した自己名義の口座の開設が「人を欺く」行為（【刑法246条】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "金融機関が約款をもって預金債権の譲渡を禁止しており、これに反する意図があるとわかれば、上記のような信用性維持のために口座開設を拒否するのであるから、口座の自己使用目的があるか否かは、金融機関にとって経済取引上の重要事項である。したがって、「人を欺く」行為に当たる（最決平19.7.17）。\ncf.挙動による欺罔行為（作為犯）か不作為による欺罔行為かが別途問題となるが、譲渡目的を秘して口座を開設した行為は、それ自体口座を自己使用目的で利用し続けるという意思の表明であると解されるから、挙動による欺罔行為とするのが判例（最決平19.7.17）である。"
    },
    "171": {
      "rank": "B",
      "question": "甲はAからキャッシュカードを窃取した後、ATMでAの口座の預金を引き出すために残高照会を行った。もっとも、Aが銀行にキャッシュカードの利用停止を申し出ていたため、甲は残高照会ができなかった。この事例の処理について説明しなさい。",
      "answer": "①残高照会の時点で窃盗罪の実行の着手が認められるか\n残高照会と預金」の引出しとは社会通念上密接に関連したものであるし、両者の間に障害となる特段の事情が存在しないため、残高照会の時点で占有侵害の具体的危険が高まったと評価できる。したがって、窃盗罪の実行の着手が認められる（下級審判例、名古屋高判平13.9.17、京都地判平18.5.12等）。\n②キャッシュカード窃取との罪数関係\nキャッシュカードはそれ自体財産罪の客体となる財物であるし、キャッシュカードを所得したからといって、預金口座内」の金銭まで所得したと見ることはできないため、2つの行為は社会通念上別個の行為と評価すべきである。したがって、別罪を構成する（罪数関係は包括一罪又は併合罪、最決平14.2.8）。"
    },
    "172": {
      "rank": "A",
      "question": "背任罪（【刑法247条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「他人」のためにその事務を処理する者」が、「自己若しくは第三者の利益を図り又は本人に損害を加える目的で」、「その任務に背く行為をし」、「本人に財産上」の「損害を加えたとき」である。"
    },
    "173": {
      "rank": "B",
      "question": "背任罪（【刑法247条】）における「事務」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "事実上の事務と法律上の事務とを問わないが、財産上の事務に限られる。また、事務の具体性が必要である。"
    },
    "174": {
      "rank": "A",
      "question": "背任罪（【刑法247条】）における「自己若しくは第三者の利益を図り又は本人に損害を加える目的」の内容をどのように解すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "図利・加害目的の要件は、本人図利目的を除くことを裏側から規定したものであり、主として本人のためになされたと評価できれば、図利加害目的を欠く（消極的動機説、最決平10.11.25）。"
    },
    "175": {
      "rank": "A",
      "question": "背任罪（【刑法247条】）の本質（「任務に背く行為」の意義）について説明しなさい。",
      "answer": "背任罪は他人との信頼関係に違背してその財産に損害を加える犯罪である（背信説、大判明44.10.13、大判大3.6.20）。"
    },
    "176": {
      "rank": "B",
      "question": "背任罪（【刑法247条】）における「財産上の損害」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "権限ある者による財産」の処分は、価値が下がらなければ義務違反がないため、財産上」の「損害」の発生は、全体財産に損害を発生させることで足りる。もっとも、損害発生は、経済的見地から考えるべきである（最決昭58.5.24）。"
    },
    "177": {
      "rank": "B",
      "question": "XはAから借金するに当たり、担保としてX所有の家屋につきAとの間で抵当権設定契約を締結したが、その登記をする前に、さらにYから借金し、Yとの間に抵当権設定契約を締結し、登記を完了させた。この事例における、XのAに対する背任罪（【刑法247条】）の成否について説明しなさい。",
      "answer": "①「他人」のためにその事務を処理する者」\nXがAの登記に協力する行為は、Xの抵当権設定契約の債務の履行として自己の事務としての側面があるが、Xの協力がない限りAの抵当権の設定登記は困難であるため、XにはAによる登記を妨害しないという消極的義務があるから、Xは「他人」の「事務を処理する者」に当たる。\n②「自己若しくは第三者の利益を図り又は本人に損害を加える目的」\nXはYから借金を得ようとしており、肯定。\n③「その任務に背く行為」\nAによる登記を妨害しないという消極的義務に違反し、Aとの信任関係に違背して、下記のようにAの財産に損害を加えており、肯定。\n④「財産上」の「損害」\nAが二番抵当権しか取得できず、担保価値の減少が認められるので「損害」がある。\nよって、背任罪が成立する。"
    },
    "178": {
      "rank": "B",
      "question": "乙が甲に不正融資であることを知って、積極的に働き掛け融資を促したという事例において、乙は背任罪（【刑法247条】）の共同正犯（【刑法60条】）となることが考えられるが、経済取引界において融資を得るために働き掛けを行うことは通常の経済活動といえる範囲ならば許容されるべきであり、安易に背任罪の共犯を成立させれば、自由な経済活動を過大に制約することとなる。そこで、背任罪の共犯の成立において、成立範囲を一定の限度に制限する必要があるが、それをどのように制限すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "主観的限定説＝一般的な背任罪の故意では足りず、任務違背行為を具体的に認識している必要がある。\n客観的限定説＝①行為者が実質的には事務処理者側」の者といえるか、事務処理者と経済的利害を共通にする関係がある場合（利害一体型）、②事務処理者に対する支配的な影響力を利用したり、その働き掛けが著しく不相当であるなど、事務処理者」の任務違背行為を正に作り出したといえる場合（強度の働き掛け型）に限定する。\n折衷説＝その働き掛けの程度が経済取引における社会通念に照らして、明らかに逸脱しているかを基準とし、当該客観的事情を基礎にしつつ、行為者の主観的事情をも補充的に考慮しながら総合的に判断する。"
    },
    "179": {
      "rank": "A",
      "question": "横領罪（【刑法252条】、【刑法253条】）と背任罪（【刑法247条】）の区別について説明しなさい。",
      "answer": "横領罪と背任罪は法条競合の関係にあるから、まずは重い横領罪を検討し、次に背任罪の成否を検討すべきである。したがって、行為者が財物を「自己」の「物とする」領得行為を行った場合には横領罪が成立し、それ以外の場合には背任罪が成立する（通説）。"
    },
    "180": {
      "rank": "A",
      "question": "盗品無償譲受け罪（【刑法256条1項】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「盗品その他財産に対する罪に当たる行為によって得された物」を、「無償で譲り受けた」ことである。"
    },
    "181": {
      "rank": "A",
      "question": "盗品運搬・保管・有償譲受け・有償処分あっせん罪（【刑法256条2項】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「盗品その他財産に対する罪に当たる行為によって領得された物」を、「運搬し、保管し、若しくは有償で譲り受け、又はその有償の処分のあっせんをした」ことである。"
    },
    "182": {
      "rank": "B",
      "question": "盗品等に関する罪（【刑法256条】）における「盗品」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "財産犯によって領得された物で被害者が追求権を有する物をいう（追求権説から）。"
    },
    "183": {
      "rank": "B",
      "question": "盗品等に関する罪における「運搬」（【刑法256条2項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "盗品」の所在を移動させることをいう。"
    },
    "184": {
      "rank": "B",
      "question": "盗品等に関する罪における「保管」（【刑法256条2項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "委託を受けて本犯のために盗品などの占有を得て管理することをいう。"
    },
    "185": {
      "rank": "B",
      "question": "盗品であることを知った後、本犯者のために保管を続けた場合、盗品等保管罪（【刑法256条2項】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "本罪は継続犯であるから、知情後も本犯者のために保管を続けた場合でも、保管罪が成立する（最決昭50.6.12）。ただし、知情後に、自ら不法に領得する意思、被害者や本犯への返還意思、警察等への通報意思などを有しながら保管を継続する場合には保管罪は成立しない。"
    },
    "186": {
      "rank": "B",
      "question": "盗品等有償処分あっせん罪（【刑法256条2項】）の成立時期について説明しなさい。",
      "answer": "あっせん行為時に犯罪が成立する（最判昭23.11.9、最判昭26.1.30）。その時点で追求権の行使を困難若しくは不能ならしめるし、本犯助長的性格も認められるからである。"
    },
    "187": {
      "rank": "B",
      "question": "盗品性を秘して盗品を第三者に売却した場合、盗品等有償処分あっせん罪（【刑法256条2項】）の他に詐欺罪（【刑法246条】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "詐欺行為が行われるのはあっせんに伴う当然の結果であるから、有償処分あっせん罪と別に、詐欺罪を構成しないと解すべきである。"
    },
    "188": {
      "rank": "B",
      "question": "盗品等に関する罪（【刑法256条】）の成立に当たり、本犯者との意思連絡が必要かについて説明しなさい。",
      "answer": "本罪には本犯助長的性格があるため、必要である（札幌高判昭27.3.8、本犯者の意思に反しないことで足りるとする見解もある）。"
    },
    "189": {
      "rank": "B",
      "question": "本犯者からの依頼を受けて、被害者に盗品を売却した場合、盗品等有償処分あっせん罪（【刑法256条2項】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "盗品等に関する罪は、本犯の被害者の盗品等に対する追求権（返還請求権）を保護法益とするところ（追求権説）、ここでいう追求権とは盗品」の正常な回復をも求める権利（＝いわれなき負担を負うことなく返還を求めること）をいう。そうすると、被害者による盗品」の正常な回復（＝いわれなき負担を負うことなく返還を求めること）を困難にするという意味で追求権侵害があるというべきであるから、盗品等有償処分あっせん罪が成立する。"
    },
    "190": {
      "rank": "A",
      "question": "盗品等に関する罪における親族等」の犯罪に関する特例（【刑法257条】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "「配偶者との間又は直系血族、同居の親族若しくはこれらの者」の「配偶者との間で」、盗品関与罪「を犯した」ことである。"
    },
    "191": {
      "rank": "B",
      "question": "盗品等に関する罪における親族等」の犯罪に関する特例（【刑法257条】）における親族関係は犯人と誰との間に必要かについて説明しなさい。",
      "answer": "【刑法257条1項】は本犯者庇護という事後従犯的側面を有することを併せて考慮し、適法行為の期待可能性が減少することを理由に、一身的に処罰を阻却し、刑の免除を認めたものであると考えられる。そうだとすれば、【刑法257条1項】所定の親族関係は、本犯者と盗品等に関する罪の犯人との間に必要であると解すべきである（最決昭38.11.8）。"
    },
    "192": {
      "rank": "B",
      "question": "盗品犯人が、本犯者を自己の直系血族であると誤信して盗品を買い受けた場合、故意は否定されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "本特例の法的性質は、一身的処罰阻却事由（親族関係は故意の内容ではない）であるから、故意は否定されない。"
    },
    "193": {
      "rank": "B",
      "question": "不法原因給付物を横領又は詐取した後、これを譲り受けた場合、盗品等譲受け罪（【刑法256条】）が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "不法原因給付物には被害者に返還請求権が認められないことから問題となる。\n成立肯定説＝民法に依拠した追求権のみを重視することなく、本犯助長的性格、事後従犯的性格を考慮に入れ、刑法独自の違法性を考察すべきであるし、（本犯者に詐欺罪が成立する場合について）騙取された不法原因給付物」の譲受けと一般」の騙取物」のそれで、当罰性に差は見出し難い。\n本犯が横領の場合に成立を否定し、本犯が詐欺の場合に成立を肯定する見解＝本犯者の財産罪の成否によって盗品等関与罪の成否を決すべきである。\n成立否定説＝（横領罪について成立否定説を前提に）本犯者に横領罪が成立しないのだから、盗品等関与罪が成立しないのは当然であるし、（詐欺罪について成立肯定説を前提に）本犯者に詐欺罪が成立するか否かと、盗品等関与罪の成否は別問題である。"
    },
    "194": {
      "rank": "A",
      "question": "器物損壊罪（【刑法261条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "「他人」の「物」を、「損壊し、又は傷害した」ことである。"
    },
    "195": {
      "rank": "B",
      "question": "器物損壊罪（【刑法261条】）における「器物」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "他人」の財物。動産には動物も含まれ、不動産も含まれる。"
    },
    "196": {
      "rank": "B",
      "question": "器物損壊罪（【刑法261条】）における「損壊」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "物」本来の効用を失わしめる行為（最判昭32.4.4）をいう。"
    }
  }
}